\chapter{Conclusiones y recomendaciones}
\section{Conclusiones}

Al final del desarrollo del proyecto se tiene una aplicación funcional que va a servir como un gran insumo para la creación de una aplicación que soporte la navegación de personas invidentes, pues el propósito de esto es que alguien más continúe con el desarrollo. La tecnología bluetooth tiene muchísimas aplicaciones, con las nuevas versiones de bluetooth se amplía muchísimo más ese portafolio de servicios que esta tecnología tiene para ofrecer (puede tener mucho más alcance del que se le dio en el desarrollo de este proyecto). Las nuevas tecnologías como Tango de Google van a proveer un soporte excelente para esta clase de aplicaciones donde es necesario tener información sensorial del entorno, para poder ofrecer más servicios y mayor precisión en los mismos.\\

Fue posible apreciar que el uso de la plataforma Firebase (en base de datos y seguridad) mejora muchísimo los tiempos de desarrollo debido a su facilidad de uso y la buena documentación que su API web provee, igualmente se vio que el uso de control de versiones git es una herramienta indispensable para el buen desarrollo de software, sobretodo si se trabaja en equipo, pues mantiene el software en un estado consistente y se puede llevar el historial de modificación del código fuente. El uso de las tecnologías móviles híbridas presentan una gran ventaja para la agilización del desarrollo de software pues se puede unificar el conocimiento requerido para realizar el desarrollo de software, en este caso se evidencia que es posible realizar el desarrollo de una aplicación móvil sin el conocimiento para desarrollo nativo, haciendo uso exclusivo de tecnología web. \\

\section{Recomendaciones}

Para continuar con este proyecto o incursionar en el campo de la localización en interiores es importante tener claros los conceptos de \emph{BLE}, de cómo los beacons Bluetooth o Wifi pueden proveer información de utilidad para poder localizar un usuario con precisión. Igualmente, es importante comprender el funcionamiento de los grandes sistemas de navegación en exteriores, pues se heredan muchos de los conceptos implementados por estas tecnologías. \\

Para orientar una persona invidente es bastante útil hacer uso de instrucciones vía audio. Hay proyectos importantes, como el Wayfindr de Google mencionado en este proyecto que marcan un \emph{estándar} para realizar esta implementación. \\

Es importante realizar una buena documentación del software (arquitectura y procesos) para poder avanzar ágilmente en el desarrollo y facilitar la mantenibilidad del software. Se deben adoptar buenas prácticas para la administración del software, se sugiere continuar con el control de versiones git, haciendo uso del repositorio remoto establecido para este proyecto.\\

Si se desea continuar haciendo uso de los servicios de Firebase, es importante leer a fondo la documentación para entender el funcionamiento de los servicios ofrecidos por la plataforma. En este caso se hizo uso de los servicios de base de datos y seguridad, pero la plataforma ofrece más servicios como procesamiento en línea, almacenamiento de archivos, servicios de estadística y analítica de aplicaciones o notificaciones push.